\documentclass{beamer}
\usepackage{asl}


\newcommand{\automateun}{
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state,initial,initial text={}] (0) at (0,0) {$q_0$};
\node[state,accepting] (1) at (2,0) {$q_1$};
\node[state] (2) at (4,0) {$q_2$};
\begin{scope}[very thick]
\draw[->,color={green!50!black}] (0) edge [loop above] node {a} (0);
\draw[->,color={green!50!black}] (0) edge node {a} (1);
\draw[->,color={red!50!black}] (1) edge [loop above] node {b} (1);
\draw[->,color={red!50!black}] (1) edge [bend left] node {b} (2);
\end{scope}
\draw[->] (2) edge [bend left] node {c} (1);
\draw[->] (2) edge [loop above] node {b} (2);
\draw[->] (1) edge [loop below] node {c} (1);
\end{tikzpicture}
}
\newcommand{\automateunbar}{
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state,initial,initial text={},accepting] (0) at (0,0) {$q_0$};
\node[state] (1) at (2,0) {$q_1$};
\node[state,accepting] (2) at (4,0) {$q_2$};
\begin{scope}[very thick]
\draw[->,color={red!50!black}] (0) edge [loop above] node {a} (0);
\draw[->,color={red!50!black}] (0) edge node {a} (1);
\draw[->,color={green!50!black}] (1) edge [loop above] node {b} (1);
\draw[->,color={green!50!black}] (1) edge [bend left] node {b} (2);
\end{scope}
\draw[->] (2) edge [bend left] node {c} (1);
\draw[->] (2) edge [loop above] node {b} (2);
\draw[->] (1) edge [loop below] node {c} (1);
\end{tikzpicture}
}



\title{Automaten, Spiele, und Logik}
\subtitle{Woche 7}

\date{19. Mai 2014}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt der heutigen Vorlesung}
\begin{itemize}
\item Alternierende Automaten
\item Definition
\item Verbindung zu regul\"aren Sprachen
\item Komplementation
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Engel und Teufel}
Was ist eine nichtdeterministische Maschine?

\begin{itemize}
\item w\"ahrend seines Laufes soll der Maschine geholfen werden, 
Entscheidungen zu treffen
\item \alert{``der Entscheider ist ein Freund''}: er hilft ein Wort zu akzeptieren
\item hei{\ss}t auch der ``engelsgleiche Nichtdeterminismus''.
\end{itemize}
\vfill 
Gibt es aber auch einen ``teuflischen'' Nichtdeterminismus?
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Ein teuflischer Nichtdeterminismus}
Sei $L^{-}(\mathcal A)$ die ``teufliche Sprache'' von $\mathcal A$, die die 
Menge von W\"ortern $w$ definiert, so dass \alert{alle L\"aufe} von $w$ in einem 
akzeptierenden Zustand enden.
\vfill

\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state,initial,accepting] (0) at (0,0) {};
\node[state] (1) at (4,0) {};
\draw[->] (0) edge [loop above] node {b} (0);
\draw[->] (0) edge [loop below] node {c} (0);
\draw[->] (0) edge [bend left] node {b} (1);
\draw[->] (1) edge [loop above] node {b} (1);
\draw[->] (1) edge [bend left] node {c} (0);
\end{tikzpicture}
\vfill
\pause
\begin{itemize}
\item teuflischer Nichtdeterminismus: $L^{-}(A)=\epsilon+(b+c)^*.c$
\item engelsgleicher Nichtdeterminismus: $L(A)=(b+c)^*$
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Dualit\"at der Nichtdeterminismen}
\begin{block}{Definition}
Sei $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I,F)$.
Der duale Automat $\overline{\mathcal A}$ zu $\mathcal A$ ist der Automat 
$$
\overline{\mathcal A}\eqdef (Q,\Sigma,\delta,q_I,Q\backslash F)
$$
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Satz}
$$
w\in L(\mathcal A)\qquad\mbox{genau dann, wenn}\qquad w\not\in L^-(\overline{\mathcal A})
$$
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Alternierende Automaten}
{\small
der ``\textcolor{green!50!black}{Beweiser}'' oder ``Pfadfinder'' trifft Entscheidungen f\"ur die ``engelsgleichen'' Transitionen, der ``\textcolor{red!50!black}{Widerleger}'' f\"ur die ``teuflischen''
}
\begin{tikzpicture}[node distance=1.7cm,auto]
\node[state,initial, initial text={}] (0) at (0,0) {};
\node[state] at (2,2) (1) {};
\node[state] at (2,-2) (2) {};
\node[state,above right of=1] (3) {};
\node[state,below right of=1] (4) {};
\node[state,above right of=2] (5) {};
\node[state,below right of=2] (6) {};
\node[state,accepting,right of=3] (7) {};
\node[state,accepting,right of=4] (8) {};
\node[state,accepting,right of=5] (9) {};
\node[state,accepting,right of=6] (10) {};
\foreach \i/\j\l in {3/7/{a,b},4/8/{b,c},5/9/{a,b},6/10/{c}}
\draw[->] (\i) edge node{\l} (\j);
\foreach \i/\j in {0/1,0/2} 
\draw[->,color={green!50!black},very thick] (\i) edge node {a} (\j);
\foreach \i/\j in {1/3,1/4,2/5,2/6} 
\draw[->,color={red!50!black},very thick] (\i) edge node {b} (\j);
\node at (8,0) {$\begin{array}{ll} & L(A)\\ =& a.b\big((a+b)\cap(b+c)\big)\\ &~+~a.b\big((a+b)\cap c\big) \\ =& abb+\emptyset\\ =& abb\end{array}$};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\"Ubung: L(A)=?}
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state,initial] (0) at (0,0) {};
\node[state,accepting] (1) at (4,0) {};
\node[state] (2) at (8,0) {};
\begin{scope}[very thick]
\draw[->,color={green!50!black}] (0) edge [loop above] node {a} (0);
\draw[->,color={green!50!black}] (0) edge node {a} (1);
\draw[->,color={red!50!black}] (1) edge [loop above] node {b} (1);
\draw[->,color={red!50!black}] (1) edge [bend left] node {b} (2);
\end{scope}
\draw[->] (2) edge [bend left] node {c} (1);
\draw[->] (2) edge [loop above] node {b} (2);
\draw[->] (1) edge [loop below] node {c} (1);
\end{tikzpicture}
\vfill
\pause $L(A)=a^+~+~a^+.(b+c)^*.c$

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Alternierende Automaten, jetzt formal}
\framesubtitle{Positive Boole'sche Formeln}
\begin{block}{Definition}
Sei $Q$ eine Menge. Die Menge $\Bplus(Q)$ der positiv Boole'schen Formeln \"uber 
$Q$ ist die kleinste Menge f\"ur die gilt
\begin{itemize}
\item ein Element $\alert{q}$ aus $Q$ ist eine Formel
\item wenn $f,g$ Formeln sind, dann auch $\alert{f\vee g}$ und $\alert{f\wedge g}$
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\underline{Beispiel}: $Q=\{q_1,q_2,q_3\}$, $f=(q_1\wedge q_2)\vee q_3$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Alternierende Automaten, jetzt formal (2)}
\begin{block}{Definition}
Ein alternierender, endlicher Automat (AFA) ist ein Tupel
$\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I,F)$, wobei 
$$
\delta:Q\times \Sigma\to\Bplus(Q).
$$
\end{block}
\vfill
\underline{Beispiel}:
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state,initial,initial text={}] (0) at (0,0) {$q_0$};
\node[state,accepting] (1) at (2,0) {$q_1$};
\node[state] (2) at (4,0) {$q_2$};
\begin{scope}[very thick]
\draw[->,color={green!50!black}] (0) edge [loop above] node {a} (0);
\draw[->,color={green!50!black}] (0) edge node {a} (1);
\draw[->,color={red!50!black}] (1) edge [loop above] node {b} (1);
\draw[->,color={red!50!black}] (1) edge [bend left] node {b} (2);
\end{scope}
\draw[->] (2) edge [bend left] node {c} (1);
\draw[->] (2) edge [loop above] node {b} (2);
\draw[->] (1) edge [loop below] node {c} (1);
\end{tikzpicture}
\column{.5\textwidth}
$$
\begin{array}{c|ccc}
\delta & a & b & c \\ \hline
q_0 & \textcolor{green!50!black}{q_0\vee q_1} & q_\bot & q_\bot \\
q_1 & q_\bot & \textcolor{red!50!black}{q_1\wedge q_2} & q_1 \\
q_2 & q_\bot & q_2 & q_1 \\
q_\bot & q_\bot & q_\bot & q_\bot \\
\end{array}
$$
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Lauf und Akzeptanzbedingung eines AFA}
\begin{block}{Definition} 
Modellbeziehung zwischen $M\subseteq Q$ und $f\in\Bplus(Q)$:
$$
\begin{array}{l@{\hspace{1cm}\Longleftrightarrow\hspace{1cm}}l}
M\models q & q\in M\\
M\models f\vee g & M\models f \mbox{ oder }M\models g\\
M\models f\wedge g & M\models f \mbox{ und }M\models g\\
\end{array}
$$
\end{block}
\vfill
\underline{Beispiel}: $f=q_1\wedge (q_2\vee q_3)$, dann
$$
\begin{array}{r}
\{q_1,q_2\}\models f\\
\{q_1,q_3\}\models f\\
\{q_2,q_3\}\not\models f\\
\{q_1\}\not\models f
\end{array}
$$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Lauf eines AFA}
\begin{block}{Definition}
Ein Lauf eines AFA $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I,F)$ auf einem Wort $w=a_1\dots a_n\in \Sigma^*$ ist \alert{ein $Q$-beschrifteter Baum} $r$, dessen Pfade
alle genau $n+1$ viele Knoten bestehen, mit folgenden Eigenschaften.
\begin{itemize}
\item Die Wurzel $v_0$ ist mit $q_I$ beschriftet: $r(v_0)=q_I$.
\item F\"ur alle Knoten $v$ auf der $i$-ten Ebene und alle ihre direkten 
Nachfolger $v_1,\dots v_k$ gilt
$\{r(v_1),\dots,r(v_k)\}\models\delta(r(v),a_{i+1})$
\end{itemize}
Der Lauf $r$ heisst akzeptierend, falls alle seine Bl\"atter mit Endzust\"anden beschriftet sind.
\end{block}
\vfill
Die durch $\mathcal A$ erkannte Sprache $L(\mathcal A)$ ist die Menge der W\"orter $w$, so dass
es einen akzeptieren Lauf auf $w$ gibt.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel eines akzeptierendes Laufes: $w=abbc$}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\automateun{}
\begin{uncoverenv}<2->
$$
\begin{array}{c|ccc}
\delta & a & b & c \\ \hline
q_0 & \tikz[baseline]\node[spot on=<2>] {\textcolor{green!50!black}{$q_0\vee q_1$}}; & q_\bot & q_\bot \\
q_1 & q_\bot & \tikz[baseline]\node[spot on=<{3,4}>]{$\textcolor{red!50!black}{q_1\wedge q_2}$}; & q_1 \\
q_2 & q_\bot & \tikz[baseline]\node[spot on=<5>]{$q_2$}; & q_1 \\
q_\bot & q_\bot & q_\bot & q_\bot \\
\end{array}
$$
\end{uncoverenv}
\column{.5\textwidth}
\begin{tikzpicture}
\node[spot on=<2>] at (0,0) {$q_0$} 
child {
  node[spot on=<{2,3}>] {$q_1$} 
  child {
    node[spot on=<{3,4}>] {$q_1$} 
    child {
      node[spot on=<4>] {$q_1$} 
      child {node[spot on=<6>] {$q_1$}}}
    child {
      node[spot on=<4>] {$q_2$} 
      child {node[spot on=<6>] {$q_1$}}}
    }
  child {node[spot on=<{3,5}>] {$q_2$} child {node[spot on=<5>] {$q_2$} child {node[spot on=<6>] {$q_1$}}}}};
\node[spot on=<2>] at (2,-.75) {a};
\node[spot on=<3>] at (2,-2.25) {b};
\node[spot on=<{4,5}>] at (2,-3.75) {b};
\node at (2,-5.25) {c};
\end{tikzpicture}
\end{columns}
\begin{center}
\only<2>{\colorbox{blue!20}{$\{q_1\}\models q_0\vee q_1$}}
\only<3,4>{\colorbox{blue!20}{$\{q_1,q_2\}\models q_1\wedge q_2$}}
\only<5>{\colorbox{blue!20}{$\{q_2\}\models q_2$}}
\only<6>{\colorbox{blue!20}{$\{q_1,q_1,q_1\}\subseteq F$}}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\"Ubung}
Geben Sie einen AFA $\mathcal A$ mit $8$ Zust\"ande an, so dass
$a^n\in L(\mathcal A)$ genau dann, wenn $n=0$ modulo 12.
\pause Hinweis: n=4.3.
\vfill
\pause
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state,initial, accepting,initial text={}] (0) at (0,0) {};
\node[state] at (2,2)   (1) {};
\node[state] at (4,2)   (2) {};
\node[state] at (6,2)   (3) {};
\node[state,accepting] at (8,2)   (4) {};
\node[state] at (2,-2)  (6) {};
\node[state] at (4,-2)  (7) {};
\node[state,accepting] at (6,-2)  (8) {};
\foreach \i/\j in {0/1,0/6}
\draw[->,very thick,color={red!50!black}] (\i) edge node {a} (\j);
\foreach \i/\j in {1/2,2/3,3/4,6/7,7/8} 
\draw[->] (\i) edge node {a} (\j);
\draw[->] (4) edge[bend right] node {a} (1);
\draw[->] (8) edge[bend left] node {a} (6);

\end{tikzpicture}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Bermerkungen}
\begin{itemize}
\item wenn $L$ regul\"ar ist, dann wird sie durch einen AFA erkannt.
\item wenn $L_1,L_2$ durch ein AFA erkannt werden, dann auch
$L_1\cup L_2$ und $L_1\cap L_2$
\end{itemize}
\vfill
Aber...
\begin{itemize}
\item k\"onnen AFA nur regul\"are Sprache erkennen?
\item \alert<2>{kann man einen AFA komplementieren?}
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Dualit\"at}
\begin{block}{Duale Formeln}
$$
\begin{array}{r@{~~\eqdef~~}l}
\dual{q} & q\\
\dual{\varphi_1\vee\varphi_2}&  \dual{\varphi_1}\wedge\dual{\varphi_2}\\  
\dual{\varphi_1\wedge\varphi_2}&  \dual{\varphi_1}\vee\dual{\varphi_2}\\  
\end{array}
$$
\end{block}
\begin{block}{Duale Automaten}
Sei $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I,F)$ ein AFA. Der duale AFA $\dual{\mathcal A}$ ist definiert als:
$$
\dual{\mathcal A}\eqdef (Q,\Sigma,\dual{\delta},q_I,Q\backslash F)
$$
wobei $\dual{\delta}(q,a)\eqdef\dual{\delta(q,a)}$.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}
\begin{center}
\automateun  
$$
\Updownarrow\mbox{dual}
$$
\automateunbar
\end{center}
\vfill
Vorsicht! Sinkzustand (nicht dargestellt) wird akzeptierend.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Komplement eines AFA}
\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal A$ ein AFA und $\dual{\mathcal A}$ der duale Automat dazu, 
$$
L(\dual{\mathcal A})=\Sigma^*\backslash L(\mathcal A).
$$
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beweis der Konstruktion (1)}
\framesubtitle{N\"utzliche Notationen}
\begin{block}{Erweiterte Transitionsfunktion}
$\hat{\delta}:\mathbb{B}^+(Q)\times\Sigma^*\rightarrow \mathbb{B}^+(Q)$ ist wie folgt rekursiv definiert:
$$
\begin{array}{r@{~~\eqdef~~}l}
\hat{\delta}(q,\varepsilon) & q\\
\hat{\delta}(q,aw) & \hat\delta(\delta(q,a),w)\\
\hat{\delta}(\varphi_1\vee\varphi_2,w) & 
\hat{\delta}(\varphi_1,w)\vee \hat{\delta}(\varphi_2,w)\\ 
\hat{\delta}(\varphi_1\wedge\varphi_2,w) & 
\hat{\delta}(\varphi_1,w)\wedge \hat{\delta}(\varphi_2,w)\\ 

\end{array}
$$
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beweis der Konstruktion (2)}
\framesubtitle{N\"utzliche Lemmata}
\begin{block}{Lemma 1}
$$w\in L(A) \quad \mbox{gdw} \quad F\models \hat{\delta}(q_I,w).$$
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Lemma 2}
$$M\models \varphi \quad \mbox{gdw} \quad
Q\backslash M\not\models \dual{\varphi}.$$
\end{block}
\vfill
\underline{\"Ubung} : Beweisen Sie den Satz mithilfe der zwei Lemmata.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Verbindung zu regul\"aren Sprachen}
\begin{block}{Satz}
F\"ur jeden AFA $\mathcal A$ gibt es einen DFA $\mathcal A'$ mit
$2^{2^{|\mathcal A|}}$ Zust\"anden, so dass $L(\mathcal A)=L(\mathcal A')$
\end{block}
\pause \vfill
\underline{Beweis}:
Sei $\varphi\sim\psi$ die \"Aquivalenz zwischen Formeln so definiert:
$$
\varphi\sim\psi\qquad\mbox{gdw}\qquad \mbox{f\"ur alle }M, (M\models\varphi)\Leftrightarrow(M\models \psi).
$$
Dann $\sim$ hat nur $2^{2^{|\mathcal A|}}$ \"Aquivalenzklassen, und 
$\mathcal A'=(\Bplus(Q)/\sim,\Sigma,\hat{\delta},q_I,\{[\varphi]_{\sim}:F\models \varphi\})$ ist unser Automat.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}
\begin{center}
\begin{onlyenv}<1>
\begin{tikzpicture}[node distance=1.7cm,auto]
\node[state,initial, initial text={}] (0) at (0,0) {$q_0$};
\node[state] at (2,2) (1) {$q_1$};
\node[state] at (2,-2) (2) {$q_2$};
\node[state,accepting,above right of=1] (3) {$q_3$};
\node[state,below right of=1] (4) {$q_4$};
\node[state,above right of=2] (5) {$q_5$};
\node[state,accepting,below right of=2] (6) {$q_6$};
\foreach \i/\j in {0/1,0/2} 
\draw[->,color={green!50!black},very thick] (\i) edge node {a} (\j);
\foreach \i/\j in {1/3,1/4,2/5,2/6} 
\draw[->,color={red!50!black},very thick] (\i) edge node {b} (\j);
\end{tikzpicture}
\end{onlyenv}
\begin{onlyenv}<2>
\begin{tikzpicture}[node distance=3cm,auto]
  \tikzstyle{every state}=[shape=rectangle]
\node[state,initial, initial text={}] (0) at (0,0) {$q_0$};
\node[state] at (3,0) (1) {$q_1\vee q_2$};
\node[state] at (7,0) (2) {$(q_3\wedge q_4)\vee (q_5\wedge q_6)$};
\draw[->] (0) edge node {a} (1);
\draw[->] (1) edge node {b} (2);
\end{tikzpicture}
\end{onlyenv}

\end{center}
\end{frame}

\end{document}

\begin{frame}
\frametitle{\"Ubersetzung zu NFA}
\begin{block}{Satz}
F\"ur jede AFA $\mathcal A$ gibt es ein NFA $\mathcal A'$ mit $2^{|\mathcal A|}$
Zust\"ande, so dass $L(\mathcal A)=L(\mathcal A')$
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}:
Sei $\mathcal A'=(2^Q,\Sigma,\{q_I\},\Delta,F')$ so definiert:
\begin{itemize}
\item $\displaystyle{F'=\{M: M\models \bigvee_{q\in F}q\}=\{M: M\subseteq F\}}$
\item $(M,a,M')\in\Delta$ gdw $\displaystyle{M'\models\bigwedge_{q\in M}\delta(q,a)}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}
\begin{center}
\begin{onlyenv}<1>
\begin{tikzpicture}[node distance=1.7cm,auto]
\node[state,initial, initial text={}] (0) at (0,0) {$q_0$};
\node[state] at (2,2) (1) {$q_1$};
\node[state] at (2,-2) (2) {$q_2$};
\node[state,accepting,above right of=1] (3) {$q_3$};
\node[state,below right of=1] (4) {$q_4$};
\node[state,above right of=2] (5) {$q_5$};
\node[state,accepting,below right of=2] (6) {$q_6$};
\foreach \i/\j in {0/1,0/2} 
\draw[->,color={green!50!black},very thick] (\i) edge node {a} (\j);
\foreach \i/\j in {1/3,1/4,2/5,2/6} 
\draw[->,color={red!50!black},very thick] (\i) edge node {b} (\j);
\end{tikzpicture}
\end{onlyenv}
\begin{onlyenv}<2>
\begin{tikzpicture}[node distance=1.7cm,auto]
\node[state,initial, initial text={}] (0) at (0,0) {$\{q_0\}$};
\node[state] at (2,2)  (1) {$\{q_1\}$};
\node[state] at (2,-2) (2) {$\{q_2\}$};
\node[state] at (5,2)  (3) {$\{q_3,q_4\}$};
\node[state] at (5,-2) (5) {$\{q_5,q_6\}$};
\foreach \i/\j in {0/1,0/2} 
\draw[->] (\i) edge node {a} (\j);
\foreach \i/\j in {1/3,2/5} 
\draw[->] (\i) edge node {b} (\j);
\end{tikzpicture}
\end{onlyenv}

\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Diskussion}
\vfill
Kann man AFA benutzen, um MSO effizienter als durch NFA entscheiden?
\vfill
...sieht vielversprechend aus: Komplementation durch Dualisieren
kostet keine Exponenzielle, aber...
\vfill
\begin{itemize}
\item wie effizient kann man Leerheit entscheiden?
\item \alert<2>{wie effizient kann man die \emph{Projektion} $\pi(L)$,
wobei $\pi$ der Homomorphismus $\pi:\Sigma\times\Sigma'\to\Sigma$
ist?}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Projektion}
\framesubtitle{wie das geht mit NFAs}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto,node distance=2cm]
\begin{scope}[xshift=-3cm]
\node[state,initial,initial text={}] (0) at (-1,0) {$q_0$};
\node[state,accepting] (1) at (1,1) {$q_1$};
\node[state] (2) at (1,-1) {$q_2$};
\draw[->] (0) edge node [below left] {\vectt{0}{1}} (2);
\draw[->] (0) edge node {\vectt{0}{0}} (1);
\end{scope}
\node[label={90:Projektion}] at (0,0) {$\Longrightarrow$};
\begin{scope}[xshift=3cm]
\node[state,initial,initial text={}] (00) at (-1,0) {$q_0$};
\node[state,accepting] (01) at (1,1) {$q_1$};
\node[state] (02) at (1,-1) {$q_2$};
\draw[->,very thick,color={green!50!black}] (00) edge [below left] node {0} (02);
\draw[->,very thick,color={green!50!black}] (00) edge node {0} (01);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Projektion}
\framesubtitle{warum das geht nicht so leicht mit AFAs}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto]
\begin{scope}[xshift=-8cm]
\node[state,initial,initial text={}] (0) at (0,0) {$q_0$};
\node[state] (1) at (2,2) {$q_1$};
\node[state] (2) at (2,-2) {$q_2$};
\node[state,accepting] (3) at (5,3) {$q_3$};
\node[state]           (4) at (5,1) {$q_4$};
\node[state]           (5) at (5,-1) {$q_5$};
\node[state,accepting] (6) at (5,-3) {$q_6$};
\begin{onlyenv}<1>
\draw[->,very thick, color={red!50!black}] (0) edge node {\vectt{0}{0}} (1);
\draw[->,very thick, color={red!50!black}] (0) edge [below left] node {\vectt{0}{0}} (2);
\foreach \i/\j/\l in {1/3/{\vectt{0}{0}},2/5/{\vectt{0}{0}}}
\draw[->] (\i) edge node {\l} (\j);
\foreach \i/\j/\l in {1/4/{\vectt{0}{1}},2/6/{\vectt{0}{1}}}
\draw[->] (\i) edge [below left] node {\l} (\j);
\end{onlyenv}
\begin{onlyenv}<2>
\draw[->,very thick, color={red!50!black}] (0) edge node {0} (1);
\draw[->,very thick, color={red!50!black}] (0) edge [below left] node {0} (2);
\foreach \i/\j in {1/3,2/5}
\draw[->,very thick, color={green!50!black}] (\i) edge node {0} (\j);
\foreach \i/\j in {1/4,2/6}
\draw[->,very thick, color={green!50!black}] (\i) edge [below left] node {0} (\j);
\end{onlyenv}

\end{scope}
\node at (0,0) {\alt<2>{$L=\{0.0\}$}{$L(\mathcal A)=\emptyset$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ged\"achtnislose L\"aufe}
\begin{block}{Definition}
Sei $\mathcal A$ ein AFA, $w\in\Sigma^*$, und $r$ ein Lauf von $\mathcal A$ auf $w$. Dieser heisst \emph{ged\"achtnislos}, falls f\"ur alle Knoten $v,v'$, die 
auf derselben Ebene in $r$ liegen, gilt: falls $r(v)=r(v')$, dann sind
\alert{Unterb\"aume} unter $v$ und $v'$ \alert{identisch}.
\end{block}
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispielen}
$$
\begin{array}{c|c}
\delta & a  \\ \hline
q_0 & q_1\wedge q_2 \\
q_1 & q_1 \vee(q_0 \wedge q_2) \\
q_2 & q_1 \\
\end{array}
$$
\vfill
\begin{overlayarea}{\textwidth}{2cm}
\begin{center}
\begin{onlyenv}<1,2>
\begin{tikzpicture}[grow=right]
\node at (0,0) {$q_0$} 
child {
  node {$q_1$}
  child {
    node [spot on=<2>] {$q_1$} child{
      node {$q_1$}}}}
child {
  node {$q_2$} child{
    node [spot on=<2>] {$q_1$} child {
      node {$q_0$}}
    child{
      node {$q_2$}}}};
\end{tikzpicture}
\\
\vfill
\uncover<2>{NICHT GED\"ACHTNISLOS}
\end{onlyenv}
\begin{onlyenv}<3>
\begin{tikzpicture}[grow=right]
\node at (0,0) {$q_0$} 
child {
  node {$q_1$}
  child {
    node {$q_1$} child{
      node {$q_1$}}}}
child {
  node {$q_2$} child{
    node {$q_1$} child {
      node {$q_1$}}}};
\end{tikzpicture}
\\
\vfill
GED\"ACHTNISLOS
\end{onlyenv}
\end{center}
\end{overlayarea}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Satz}
Sei $\mathcal A$ ein AFA und $w\in\Sigma^*$. Die folgende sind \"aquivalent:
\begin{enumerate}
\item  $w\in L(A)$, und
\item es gibt einen ged\"achtnislosen, akzeptierenden Lauf von 
$\mathcal A$ auf $w$.
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Puzzle: der blinde Kellner}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[xshift=-32.4,yshift=-32.4]
\draw (0,0) arc (-180:180:20pt and 10pt);
\draw (0,-1) arc (-180:0:20pt and 10pt);
\draw (0,0) -- (0,-1);
\draw (40pt,0) -- (40pt,-1);
\draw (40pt,-0.25) arc (90:-90:0.25);
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=-32.4,yshift=32.4]
\draw (0,0) arc (-180:180:20pt and 10pt);
\draw (0,-1) arc (-180:0:20pt and 10pt);
\draw (0,0) -- (0,-1);
\draw (40pt,0) -- (40pt,-1);
\draw (40pt,-0.25) arc (90:-90:0.25);
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=32.4,yshift=-32.4]
\draw (0,0) arc (-180:180:20pt and 10pt);
\draw (0,-1) arc (-180:0:20pt and 10pt);
\draw (0,0) -- (0,-1);
\draw (40pt,0) -- (40pt,-1);
\draw (40pt,-0.25) arc (90:-90:0.25);
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=32.4,yshift=32.4]
\draw (0,0) arc (-180:180:20pt and 10pt);
\draw (0,-1) arc (-180:0:20pt and 10pt);
\draw (0,0) -- (0,-1);
\draw (40pt,0) -- (40pt,-1);
\draw (40pt,-0.25) arc (90:-90:0.25);
\end{scope}
\draw (22pt,-20pt) circle (3);
\end{tikzpicture}
\column{.4\textwidth}
Start: Bob stellt alle Schoppengl\"aser irgendwie orientiert auf das Tablet.\\[1cm]
Jedes Rund:
\begin{enumerate}
\item Kellner dreht 1 bis 4 Schoppengl\"aser um
\item Bob dreht das Tablet $0^o$, $90^o$, $180^o$, oder $270^o$.
\end{enumerate}
.\\[.7cm]
Ziel:
der Kellner soll Bier servieren. Alice hilft er ein bisschen, und sagt, 
wenn es sicher f\"ur ihn ist.
\end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\"Ubung}
Definieren Sie einen AFA $\mathcal A$ an, 
so dass $w\in L(\mathcal A)$ kodiert
eine Spielstrategie des Kellners.
\vfill
\pause
$\mathcal A = (Q,\Sigma,\delta,q_I,F)$, wobei
\begin{itemize}[<+->]
\item $Q=\{q_I\}\uplus \{K,B\}\times 2^4$ \\ kodiert wer spielt, und wie die Schopengl\"aser stehen
\item $\Sigma=\Sigma_K+\Sigma_B$, wobei 
\begin{itemize}
\item $\Sigma_K=2^4$ (welche Schopengl\"aser umgedreht werden)
\item $\Sigma_B=\{?\}$ (man weisst nicht was Bob spielt)
\end{itemize}
\item $\delta(\langle B,(b_0,b_1,b_2,b_3)\rangle,?)=\bigwedge_{i=0\dots 3}\langle K,(b_i,b_{i+1},b_{i+2},b_{i+3})\rangle$
\item $\delta(\langle K,(b_0,b_1,b_2,b_3)\rangle,(b_0',b_1',b_2',b_3')=\langle B,(b_0'',b_{1}'',b_{2}'',b_{3}'')\rangle$ wobei $b_i''=b_i\Leftrightarrow \neg b_i'$
\item $\delta(q_I,?)=\bigwedge_{\vec b\in 2^4}\langle K,\vec b\rangle$
\item $F=\{q_F\}$, wobei $q_F=\langle B,(1,1,1,1)\rangle$
\item $\delta(q_I,?)=\bigwedge_{\vec b\in 2^4}\langle K,\vec b\rangle$
\item $\delta(q_F,\_)=q_F$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state] (0) at (0,0) {B,$\begin{array}{cc}\circ & \bullet\\ \bullet & \bullet\end{array}$};
\node[state] (1) at (-3.75,-4) {K,$\begin{array}{cc}\bullet & \circ\\ \bullet & \bullet\end{array}$};
\node[state] (2) at (-1.25,-4) {K,$\begin{array}{cc}\bullet & \bullet\\ \circ & \bullet\end{array}$};
\node[state] (3) at (1.25,-4) {K,$\begin{array}{cc}\bullet & \bullet\\ \bullet & \circ\end{array}$};
\node[state] (4) at (3.75,-4) {K,$\begin{array}{cc}\circ & \bullet\\ \bullet & \bullet\end{array}$};
\foreach \i in {1,2,3,4} \draw[->,very thick,color={red!50!black}] (0) edge node{?} (\i) ;
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state] (0) at (0,0) {K,$\begin{array}{cc}\circ & \bullet\\ \bullet & \bullet\end{array}$};
\node[state] (1) at (-3.75,-4) {B,$\begin{array}{cc}\bullet & \circ\\ \bullet & \bullet\end{array}$};
\node[state] (3) at (1.25,-4) {B,$\begin{array}{cc}\bullet & \bullet\\ \bullet & \circ\end{array}$};
\node (2) at (-1.25,-4) {$\dots$};
\node (4) at (3.75,-4) {$\dots$};
\draw[->,very thick] (0) edge [above left] node{$\begin{array}{cc}\bullet & \bullet\\ \circ & \circ\end{array}$} (1) ;
\draw[->,very thick] (0) edge node{$\begin{array}{cc}\bullet & \circ \\ \circ & \bullet\end{array}$} (3) ;

\end{tikzpicture}

\end{frame}


\end{document}


